\documentclass[letterpaper,spanish,openany,tittlepage]{article}

\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[spanish,activeacute]{babel} %paqueteria para idioma
\usepackage{amssymb,amsfonts,amsbsy,amsmath}
\usepackage{textcomp}

\oddsidemargin=-0.2in
\textwidth=6.7in
\parskip=6pt
\topmargin=-0.1in
\textheight=9.0in

\begin{document}

\begin{center}
	{\bf\Large Propuestas.}\\
	{\bf Xalapa, Marzo del 2014.} 
\end{center}

\bigskip 
\bigskip 
\noindent \textbf{Problema 1}.

En el patio de una escuela, $2015$ ni\~nos est\'an acomodados en c\'irculo. Cada ni\~no viste una playera con n\'umero entre $1, 2 3, 4, 5$, y se distribuyen, en sentido de las manecillas del reloj de la siguiente manera.

El ni\~no en la posici\'on $1$ tiene n\'umero $1$

El ni\~no en la posici\'on $2$ tiene n\'umero $2$

El ni\~no en la posici\'on $3$ tiene n\'umero $3$

El ni\~no en la posici\'on $4$ tiene n\'umero $4$

El ni\~no en la posici\'on $5$ tiene n\'umero $5$

El ni\~no en la posici\'on $6$ tiene n\'umero $1$

$\vdots$

Cada minuto, los ni\~nos se mueven, en sentido de las manecillas del reloj. La cantidad de posiciones que se mueven es igual al producto del lugar en el que estan actualmente multiplicado por el n\'umero que tienen en su playera.

Despu\'es de dos horas y media, \textquestiondown cu\'antos ni\~nos hay en la posici\'on $2015$?

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\bigskip 
\bigskip 
\noindent \textbf{Problema 2}.

Mario Bros trata de subir unas escaleras de escalones hexagonales acomodados en filas de $3$ y $4$ ladrillos (como en la figura). Los escalones se suben como en la figura.

\begin{center}
\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-0.26881062280204127,-1.0937241134429978)(4.214456535450934,3.6436553533749265)
\psline(0.,0.29)(0.5,0.)
\psline(0.5022947341949747,1.1560254037844389)(0.0011473670974873618,0.8680127018922199)
\psline(0.0011473670974873618,0.8680127018922199)(0.,0.29)
\psline(1.0022947341949746,0.8660254037844388)(1.0011473670974873,0.2880127018922193)
\psline(1.0011473670974873,0.2880127018922193)(1.5011473670974878,-0.00198729810778131)
\psline(1.5011473670974878,-0.00198729810778131)(2.0022947341949755,0.28602540378443825)
\psline(2.003442101292463,0.864038105676658)(2.0022947341949755,0.28602540378443825)
\psline(3.004589468389951,0.8620508075688763)(3.003442101292463,0.28403810567665694)
\psline(3.503442101292463,-0.005961894323344041)(4.004589468389951,0.28205080756887485)
\psline(4.004589468389951,0.28205080756887485)(4.005736835487439,0.8600635094610943)
\psline(4.005736835487439,0.8600635094610943)(3.5057368354874394,1.1500635094610954)
\psline(3.5057368354874394,1.1500635094610954)(3.004589468389951,0.8620508075688763)
\psline(0.5022947341949747,1.1560254037844389)(1.0022947341949746,0.8660254037844388)
\psline(1.0022947341949746,0.8660254037844388)(1.5034421012924617,1.154038105676658)
\psline(0.5034421012924623,1.7340381056766585)(0.5022947341949747,1.1560254037844389)
\psline(1.5034421012924626,1.1540381056766584)(2.003442101292463,0.864038105676658)
\psline(2.003442101292463,0.864038105676658)(2.504589468389951,1.1520508075688776)
\psline(2.504589468389951,1.1520508075688776)(2.5057368354874385,1.7300635094610977)
\psline(1.5045894683899501,1.732050807568879)(1.5034421012924626,1.1540381056766584)
\psline(2.504589468389951,1.1520508075688771)(3.004589468389951,0.8620508075688763)
\psline(3.004589468389951,0.8620508075688763)(3.505736835487439,1.1500635094610951)
\psline(3.505736835487439,1.1500635094610951)(3.506884202584927,1.728076211353315)
\psline(0.5034421012924623,1.7340381056766585)(1.0045894683899494,2.0220508075688772)
\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](0.5057368354874379,2.890063509461097)(0.004589468389950446,2.6020508075688786)
\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](0.004589468389950446,2.6020508075688786)(0.003442101292462363,2.0240381056766594)
\psline(0.003442101292462363,2.0240381056766594)(0.5034421012924623,1.7340381056766585)
\psline(1.0045894683899494,2.0220508075688772)(1.5045894683899492,1.7320508075688772)
\psline(1.5045894683899492,1.7320508075688772)(2.0057368354874363,2.0200635094610964)
\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](2.0057368354874363,2.0200635094610964)(2.0068842025849234,2.5980762113533156)
\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](1.005736835487437,2.600063509461097)(1.0045894683899494,2.0220508075688772)
\psline(1.0011473670974873,0.2880127018922193)(0.5,0.)
\psline(0.5,0.)(0.4988526329025126,-0.5780127018922194)
\psline(0.4988526329025126,-0.5780127018922194)(0.9988526329025126,-0.8680127018922197)
\psline(0.9988526329025126,-0.8680127018922197)(1.5,-0.58)
\psline(1.5011473670974878,-0.00198729810778131)(1.5,-0.58)
\psline(1.5,-0.58)(2.,-0.87)
\psline(2.,-0.87)(2.5011473670974884,-0.5819872981077827)
\psline(2.5011473670974884,-0.5819872981077827)(2.5022947341949764,-0.003974596215562731)
\psline(2.5022947341949764,-0.003974596215562731)(2.0022947341949755,0.28602540378443825)
\psline(3.003442101292463,0.28403810567665694)(2.502294734194975,-0.003974596215562065)
\psline(2.502294734194975,-0.003974596215562065)(2.501147367097487,-0.5819872981077818)
\psline(2.501147367097487,-0.5819872981077818)(3.001147367097487,-0.8719872981077829)
\psline(3.001147367097487,-0.8719872981077829)(3.502294734194975,-0.5839745962155642)
\psline(3.502294734194975,-0.5839745962155642)(3.5034421012924635,-0.00596189432334443)
\psline(3.5034421012924635,-0.00596189432334443)(3.003442101292463,0.28403810567665694)
\psline(2.005736835487438,2.020063509461098)(2.5057368354874385,1.7300635094610977)
\psline(2.5057368354874385,1.7300635094610977)(3.006884202584926,2.0180762113533177)
\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](3.006884202584926,2.0180762113533177)(3.008031569682413,2.5960889132455374)
\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](3.008031569682413,2.5960889132455374)(2.508031569682413,2.8860889132455374)
\psline(3.006884202584927,2.018076211353316)(3.5068842025849296,1.7280762113533157)
\psline(3.5068842025849296,1.7280762113533157)(4.0080315696824185,2.0160889132455373)
\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](4.0080315696824185,2.0160889132455373)(4.009178936779905,2.5941016151377587)
\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](4.009178936779905,2.5941016151377587)(3.509178936779902,2.8841016151377588)
\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](3.509178936779902,2.8841016151377588)(3.008031569682413,2.5960889132455374)
\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](0.5057368354874379,2.890063509461097)(1.0057368354874374,2.6000635094610964)
\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](1.0057368354874374,2.6000635094610964)(1.506884202584925,2.888076211353315)
\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](1.506884202584925,2.888076211353315)(1.508031569682413,3.4660889132455344)
\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](0.506884202584926,3.4680762113533166)(0.5057368354874379,2.890063509461097)
\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](1.506884202584924,2.8880762113533156)(2.0068842025849234,2.5980762113533156)
\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](2.0068842025849234,2.5980762113533156)(2.508031569682411,2.886088913245534)
\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](3.5091789367799002,2.884101615137757)(3.5103263038773873,3.4621143170299766)
\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](2.5091789367799002,3.464101615137757)(2.508031569682413,2.8860889132455374)
\end{pspicture*}
\end{center}

Su enemigo planeo que cada quinto escalon que toque el plomero, caera y dejar\'a un hueco en su lugar.

Cuando Mario termin\'o de subir las 2015 filas. \textquestiondown cuantas filas quedaron completamente cubiertas (es decir, sin huecos)?

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\bigskip
\bigskip
\noindent \textbf{Problema 3}.

Pablito compr\'o un nuevo juego de mesa llamado \textit{Brinca canica}, este consta de varias canicas y un tablero de $2015 \times 2015$ dividido en casillas de $1 \times 1$, que funciona de la siguiente manera:

Cada casilla puede estar encendida o apagada.

Al colocar una canica en una casilla encendida, esta hace \textit{brincar} $8$ canicas de esta misma casilla a las $8$ casillas (una por casilla) que estan a su alrededor (o en su defecto, las tira del tablero), despues la casilla se apaga.

Inicialmente todas las casillas estan encendidas y cada una tiene $8$ canicas.

Pablito coloc\'o una canica en una casilla cualquiera y esper\'o a que dejaran de brincar, \textquestiondown cuantas canicas quedaron en el tablero?

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\bigskip
\bigskip
\noindent \textbf{Problema 4}.

Jorge compr\'o una caja con las siguientes piezas.

Si el trata de formar un cuadrado de $2015 \times 2015$ con las piezas que tiene, \textquestiondown cual es el menor n\'umero de piezas que necesita?

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\bigskip
\bigskip
\noindent \textbf{Problema 5}.

En la suma siguiente suma, $A, B, C, D$ son digitos distintos.
¿Cuantos valores diferentes son posibles para $D$?

\begin{center}
	\begin{tabular}{cccccc}
	& A & B & B & C & B \\ 
	$+$ & B & C & A & D & A \\ 
	\hline & D & B & D & D & D \\ 
	\end{tabular} 
\end{center}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\bigskip
\bigskip
\noindent \textbf{Problema 6}.

Toño construye una ventana usando $8$ paneles de vidrio del mismo tamaño, como se muestra en la figura. La proporci\'on del largo y ancho del panel es $5:2$. Los bordes alrededor de los vidrios miden $2m$. \textquestiondown cual es el per\'imetro de una ventana?

% Figura

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\bigskip
\bigskip
\noindent \textbf{Problema 7}.

Al contar desde $3$ hasta $201$, $53$ es el $51°$ n\'umero contado. Cuando contamos desde $201$ hasta $53$, $53$ es el $k°$ n\'umero contado. \textquestiondown que n\'umero es $k$?

(A) 146 - (B) 147 - (C) 148 - (D) 149 - (E) 150

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\bigskip
\bigskip
\noindent \textbf{Problema 8}.

Jorge tiene fue al \textit{Arcade} y termin\'o ganando $75$ fichas azules y $75$ fichas rojas. En el mismo \textit{Arcade} hay una maquina que cambia $2$ fichas rojas por $1$ ficha dorada y $1$ azul, o bien, $3$ fichas azules por $1$ dorada y $1$ roja. Jorge jug\'o en esta maquina hasta que no pudo hacer mas cambios. \textquestiondown cuantas fichas doradas obtuvo al final?

(A) 62 - (B) 82 - (C) 83 - (D) 102 - (E) 103

\end{document}